<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Artikkelin Viimeinen mestaruustaisto kommentit	</title>
	<atom:link href="/viimeinen-mestaruustaisto/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/viimeinen-mestaruustaisto/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 22 Oct 2015 18:14:31 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.0.2</generator>
<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.superfeedr.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://websubhub.com/hub"/>	<item>
		<title>
		Kirjoittaja: Mestariksi viimeisellä kierroksella &#124; Kuntopuntari		</title>
		<link>/viimeinen-mestaruustaisto/#comment-24</link>

		<dc:creator><![CDATA[Mestariksi viimeisellä kierroksella &#124; Kuntopuntari]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 22 Oct 2015 18:14:31 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=675#comment-24</guid>

					<description><![CDATA[[&#8230;] Kaudella 2009 kolmella joukkueella oli mahdollisuus voittaa mestaruus viimeisellä kierroksella. Eroa oli HJK:n hyväksi kolme pistettä, mutta niin FC Hongalla kuin TPS:lläkin oli HJK:ta paremmat maalierot. Viimeisellä kierroksella HJK varmisti mestaruuden pelaamalla kotikentällään tasapelin FF Jaroa vastaan samalla, kun TPS ja Honka nyhjäsivät keskenään 0–0-tasapelin. Kaudesta ja sen ratkaisuista on hieno juttu Jalkapallolehdessä. [&#8230;]]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>[&#8230;] Kaudella 2009 kolmella joukkueella oli mahdollisuus voittaa mestaruus viimeisellä kierroksella. Eroa oli HJK:n hyväksi kolme pistettä, mutta niin FC Hongalla kuin TPS:lläkin oli HJK:ta paremmat maalierot. Viimeisellä kierroksella HJK varmisti mestaruuden pelaamalla kotikentällään tasapelin FF Jaroa vastaan samalla, kun TPS ja Honka nyhjäsivät keskenään 0–0-tasapelin. Kaudesta ja sen ratkaisuista on hieno juttu Jalkapallolehdessä. [&#8230;]</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Kirjoittaja: Yliromantisoitu juttu		</title>
		<link>/viimeinen-mestaruustaisto/#comment-23</link>

		<dc:creator><![CDATA[Yliromantisoitu juttu]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 14 Oct 2015 20:42:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=675#comment-23</guid>

					<description><![CDATA[Muuten ihan &quot;hyvä&quot; juttu, mutta huomaa että jutun on kirjoittanut tepsiläinen, joka ei osaa analysoida asioita muusta kuin mustavalkoisesta näkökulmasta. Ensinnäkin, todennäköisyys että TPS olisi voittanut mestaruuden kaudella 2009 oli loppujen lopuksi melko pieni. Jos alkukaudella häviää (tai ei voita) paljon otteluita, on miltei mahdotonta enää tehdä mitään kahdenkymmenen matsin loppuspurttia voittamalla ne kaikki. Ehkä viime vuosien HJK pystyisi siihen, mutta kauden 2009 TPS tuskin. Jos keskiverto joukkue pelaa jossain vaiheessa kautta 15 ottelua ilman tappioita (kuten Rops tänä vuonna), on myös hyvin todennäköistä että joukkue tulee häviämään jossain vaiheessa. Kyse ei ole mistään sattumasta tai merkkausvirheestä, kuten Jaro-ottelun kohdalla puhutaan. Realiteetit tulevat ns. eteen. Varmasti Tepsikin oli voittanut jonkun ottelun kauden aikana vastustajan yhden merkkausvirheen takia. TPS johti kuitenkin sarjaa ainoastaan yhden kierroksen verran kauden aikana.

Toiseksi, Interin kauden 2008 mestaruutta vähätellään (vastustajien huonoutta?) ja mainitaan ainoastaan yhdessä lauseessa. Sen ymmärtää ettei tepsiläinen lähde sitä sen enempää hehkuttamaan, mutta voisivat tepsiläiset edes joskus onnitella paikallisvastustajaansa voitoista ja myöntää ne. Inter myös taisteli mestaruudesta kausina 2011-2012, mutta turha niitä on selitellä, HJK oli parempi, vaikka Inter johti sarjaa usean kierroksen ajan.

Kauden 2009 derbyssä tapahtunut Tifo ei myöskään ole Suomen ensimmäinen Tifo, kyllä niitä oli tapahtunut jo paljon ennen.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Muuten ihan &#8221;hyvä&#8221; juttu, mutta huomaa että jutun on kirjoittanut tepsiläinen, joka ei osaa analysoida asioita muusta kuin mustavalkoisesta näkökulmasta. Ensinnäkin, todennäköisyys että TPS olisi voittanut mestaruuden kaudella 2009 oli loppujen lopuksi melko pieni. Jos alkukaudella häviää (tai ei voita) paljon otteluita, on miltei mahdotonta enää tehdä mitään kahdenkymmenen matsin loppuspurttia voittamalla ne kaikki. Ehkä viime vuosien HJK pystyisi siihen, mutta kauden 2009 TPS tuskin. Jos keskiverto joukkue pelaa jossain vaiheessa kautta 15 ottelua ilman tappioita (kuten Rops tänä vuonna), on myös hyvin todennäköistä että joukkue tulee häviämään jossain vaiheessa. Kyse ei ole mistään sattumasta tai merkkausvirheestä, kuten Jaro-ottelun kohdalla puhutaan. Realiteetit tulevat ns. eteen. Varmasti Tepsikin oli voittanut jonkun ottelun kauden aikana vastustajan yhden merkkausvirheen takia. TPS johti kuitenkin sarjaa ainoastaan yhden kierroksen verran kauden aikana.</p>
<p>Toiseksi, Interin kauden 2008 mestaruutta vähätellään (vastustajien huonoutta?) ja mainitaan ainoastaan yhdessä lauseessa. Sen ymmärtää ettei tepsiläinen lähde sitä sen enempää hehkuttamaan, mutta voisivat tepsiläiset edes joskus onnitella paikallisvastustajaansa voitoista ja myöntää ne. Inter myös taisteli mestaruudesta kausina 2011-2012, mutta turha niitä on selitellä, HJK oli parempi, vaikka Inter johti sarjaa usean kierroksen ajan.</p>
<p>Kauden 2009 derbyssä tapahtunut Tifo ei myöskään ole Suomen ensimmäinen Tifo, kyllä niitä oli tapahtunut jo paljon ennen.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
