<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Artikkelin Sitkeää karjalanpaistia kommentit	</title>
	<atom:link href="/sitkeaa-karjalanpaistia/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/sitkeaa-karjalanpaistia/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2014 16:06:00 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.0.2</generator>
<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.superfeedr.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://websubhub.com/hub"/>	<item>
		<title>
		Kirjoittaja: Iiro-Pekka Airola		</title>
		<link>/sitkeaa-karjalanpaistia/#comment-22</link>

		<dc:creator><![CDATA[Iiro-Pekka Airola]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Sep 2014 16:06:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=589#comment-22</guid>

					<description><![CDATA[Vastauksena kommenttiin &lt;a href=&quot;/sitkeaa-karjalanpaistia/#comment-21&quot;&gt;Fatih Terim&lt;/a&gt;.

Kiitoksia asiallisesta palautteesta, Fatih!

Olet oikeassa mainitsemiesi esimerkkien, Seinäjoen ja Kouvolan, suhteen. Artikkelissa mainitsemassani laskelmassa tunnustan jättäneeni amerikkalaisen jalkapallon huomiotta. Lisäksi verta nenästäni kerjäten jossain määrin kyseenalaistan myös MyPan kouvolalaisuuden, kun puhutaan nimenomaan identiteetistä. Osin ongelma siellä onkin, että yleisön houkuttelu kanta-Kouvolasta Myllykoskelle ei onnistu.

Ennen kaikkea esimerkin tarkoitus oli kuvastaa Jipon tietynlaista väliinputoajan asemaa kaupungissa. Absoluuttista totuutta näissä asioissa harvoin on, mutta pysyn yhä kannassani, että Joensuu on &quot;melkoinen&quot; palloilukaupunki - niitä on toki muitakin. Lajien rikkaus samassa kaupungissa on hyödyksi, ei haitaksi, mikä on minusta ymmärretty yhä useammassa paikassa eritoten viime vuosina.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Vastauksena kommenttiin <a href="/sitkeaa-karjalanpaistia/#comment-21">Fatih Terim</a>.</p>
<p>Kiitoksia asiallisesta palautteesta, Fatih!</p>
<p>Olet oikeassa mainitsemiesi esimerkkien, Seinäjoen ja Kouvolan, suhteen. Artikkelissa mainitsemassani laskelmassa tunnustan jättäneeni amerikkalaisen jalkapallon huomiotta. Lisäksi verta nenästäni kerjäten jossain määrin kyseenalaistan myös MyPan kouvolalaisuuden, kun puhutaan nimenomaan identiteetistä. Osin ongelma siellä onkin, että yleisön houkuttelu kanta-Kouvolasta Myllykoskelle ei onnistu.</p>
<p>Ennen kaikkea esimerkin tarkoitus oli kuvastaa Jipon tietynlaista väliinputoajan asemaa kaupungissa. Absoluuttista totuutta näissä asioissa harvoin on, mutta pysyn yhä kannassani, että Joensuu on &#8221;melkoinen&#8221; palloilukaupunki &#8211; niitä on toki muitakin. Lajien rikkaus samassa kaupungissa on hyödyksi, ei haitaksi, mikä on minusta ymmärretty yhä useammassa paikassa eritoten viime vuosina.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Kirjoittaja: Fatih Terim		</title>
		<link>/sitkeaa-karjalanpaistia/#comment-21</link>

		<dc:creator><![CDATA[Fatih Terim]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Sep 2014 08:58:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=589#comment-21</guid>

					<description><![CDATA[Mielenkiintoinen juttu ja onhan tämä Jipon Ykköskausien putki jo ihan käsittämätön tuhkimotarina kaikki lähtökohdat huomioiden. En kuitenkaan pitäisi Joensuuta minään poikkeuksellisena jalkapallokaupunkina, jos mittariksi otetaan miesten pääsarjapalloilujoukkueet. Esimerkiksi huomattavasti asukasluvultaan pienempi Seinäjoki kilpailee ihan tasaväkisesti tässä suhteessa. Salibandyn suurimpien joukkoon viime vuosina noussut SPV, jalkapallossa heti ensimmäisellä kaudellaan kärkikahinoihin yltänyt ja kovasti panostava SJK, pesäpallon Jymy-Jussit ja jenkkifutiksen Crocodiles, joka lienee myös viime vuosina menestystä niittänyt. 

Kouvolan asioihin en ole yhtä hyvin perehtynyt, mutta nopeasti sanoisin että sieltäkin löytyy pääsarjaseurat ainakin jalkapallosta, koripallosta, pesäpallosta ja jenkkifutiksesta. Toki jos avainsanoina on &quot;samankokoinen&quot; (Seinäjoki pienempi, Kouvola vähän isompi) tai &quot;jalkapalloa toiseksi korkeimmalla sarjatasolla&quot; niin väite pitänee oikein hyvin paikkansa.

Mukava kirjoitus joka tapauksessa ja toivottavasti sympaattinen Jippo pelaa Ykköstä ensi kesänäkin!]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Mielenkiintoinen juttu ja onhan tämä Jipon Ykköskausien putki jo ihan käsittämätön tuhkimotarina kaikki lähtökohdat huomioiden. En kuitenkaan pitäisi Joensuuta minään poikkeuksellisena jalkapallokaupunkina, jos mittariksi otetaan miesten pääsarjapalloilujoukkueet. Esimerkiksi huomattavasti asukasluvultaan pienempi Seinäjoki kilpailee ihan tasaväkisesti tässä suhteessa. Salibandyn suurimpien joukkoon viime vuosina noussut SPV, jalkapallossa heti ensimmäisellä kaudellaan kärkikahinoihin yltänyt ja kovasti panostava SJK, pesäpallon Jymy-Jussit ja jenkkifutiksen Crocodiles, joka lienee myös viime vuosina menestystä niittänyt. </p>
<p>Kouvolan asioihin en ole yhtä hyvin perehtynyt, mutta nopeasti sanoisin että sieltäkin löytyy pääsarjaseurat ainakin jalkapallosta, koripallosta, pesäpallosta ja jenkkifutiksesta. Toki jos avainsanoina on &#8221;samankokoinen&#8221; (Seinäjoki pienempi, Kouvola vähän isompi) tai &#8221;jalkapalloa toiseksi korkeimmalla sarjatasolla&#8221; niin väite pitänee oikein hyvin paikkansa.</p>
<p>Mukava kirjoitus joka tapauksessa ja toivottavasti sympaattinen Jippo pelaa Ykköstä ensi kesänäkin!</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
