<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Artikkelin Vain Eurooppa mittaa kaikkien aikojen joukkueen kommentit	</title>
	<atom:link href="/vain-eurooppa-mittaa-kaikkien-aikojen-joukkueen/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/vain-eurooppa-mittaa-kaikkien-aikojen-joukkueen/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Apr 2014 10:26:00 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.0.2</generator>
<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.superfeedr.com/"/><atom:link rel="hub" href="https://websubhub.com/hub"/>	<item>
		<title>
		Kirjoittaja: JTH		</title>
		<link>/vain-eurooppa-mittaa-kaikkien-aikojen-joukkueen/#comment-4</link>

		<dc:creator><![CDATA[JTH]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Apr 2014 10:26:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=126#comment-4</guid>

					<description><![CDATA[Hieno kirjoitus - ehkä vähän toistoa viime vuoden blogikirjoitukseen. Ansiokasta pelianalyysiä. Toivottavasti vastaavaa saadaan nauttia tulevaisuudessakin.

Muutama huomio:

HJK:n joukkue on muuttunut ehkä enemmän kuin jonkin verran. 11 pelaajaa ulos, viisi sisään sekä viisi junioria rinkiin. Runko pelaajista lähti viisi: Wallen, Zeneli, Pohjanpalo, Sumusalo, Mattila. Rotaatiosta: Lindström, Kansikas, Perovuo sekä vaihtomiehet Lahti, Sahlgren ja Markkanen. Joukkue on ollut kohtuullisen lyhyen ajan kasassa (neljä pelaajaa noin viimeisen kuukauden aikana sisään), ja sitä on rasittanut jonkin verran loukkaantumiset. 

HJK:han itseasiassa ei ole mikään huono joukkue tekemään maaleja hitaista hyökkäyksistä (viite: Lehto Veikkausliigan tekninen raportti, 2013, taulukko 8), vaan se on muita parempi tekemään muista hyökkäyksistä maaleja - karkeasti kaksi kertaa parempi. HJK oli viime vuonna toiseksi paras hidas hyökkääjä, jota parempi oli vain MIFK. Prosentuaalinen tulkinta voisi osoittaa sen, että HJK pystyi monipuolisesti tekemään maaleja kaikilla hyökkäystyypeillä (34% hidas, 31% nopea, 33% erikoistilanne), mutta myös sen, että muut olivat muilla maalintekotavoilla heikkoja.

Tuossa 2-1 maalissa kannattaa myös huomioida, että Forssell oli siinä myös oleellisella tavalla mukana tekemällä tilaa Tainiolle ja Lodille, kun hän houkutteli KuPSin keskushyökkääjän pois pelipaikaltaan. Tämän liikkeen huomasivat sekä Heikkilä että Tainio. Tainion saadessa pallon kaikki huomio puolustuspäässä oli Tainiossa, ja Lodille jäi aikaa ja tilaa maalintekoon. Kandji piti leveyden, jolloin laitapakki joutui pitämään häntä. Toiselle topparille jäi epäkiitollinen asema olla väärällä puolella Lodia, ja kaiken lisäksi liian kaukana hänestä.

Kandji teki tilan Lodille. Forssell teki tilan Tainiolle. Schüller teki tilaa Heikkilälle.

Alkutilanteessa KuPS:n 4-4-1-1 oli hyvin sijoittunut ja linjat kunnossa, mutta lopussa lähes kaikki puolustavat pelaajat olivat samassa nipussa Tainion kimpussa. Myös 1-1 maalissa KuPSin puolustajat päätyivät samankaltaiseen sekasortoon. Lisäksi toisessa maalissa 4-4-1-1 ryhmityksessä KuPSin kärkipelaajat eivät pystyneet pitämään sivuttaissuuntaista liikettä kurissa, osittain juuri Pekosen valitsemasta puolustusryhmityksestä johtuen. Kenties suurimman virheen KuPSissa kuitenkin teki toinen toppari, joka lähti Forssellin perään.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Hieno kirjoitus &#8211; ehkä vähän toistoa viime vuoden blogikirjoitukseen. Ansiokasta pelianalyysiä. Toivottavasti vastaavaa saadaan nauttia tulevaisuudessakin.</p>
<p>Muutama huomio:</p>
<p>HJK:n joukkue on muuttunut ehkä enemmän kuin jonkin verran. 11 pelaajaa ulos, viisi sisään sekä viisi junioria rinkiin. Runko pelaajista lähti viisi: Wallen, Zeneli, Pohjanpalo, Sumusalo, Mattila. Rotaatiosta: Lindström, Kansikas, Perovuo sekä vaihtomiehet Lahti, Sahlgren ja Markkanen. Joukkue on ollut kohtuullisen lyhyen ajan kasassa (neljä pelaajaa noin viimeisen kuukauden aikana sisään), ja sitä on rasittanut jonkin verran loukkaantumiset. </p>
<p>HJK:han itseasiassa ei ole mikään huono joukkue tekemään maaleja hitaista hyökkäyksistä (viite: Lehto Veikkausliigan tekninen raportti, 2013, taulukko 8), vaan se on muita parempi tekemään muista hyökkäyksistä maaleja &#8211; karkeasti kaksi kertaa parempi. HJK oli viime vuonna toiseksi paras hidas hyökkääjä, jota parempi oli vain MIFK. Prosentuaalinen tulkinta voisi osoittaa sen, että HJK pystyi monipuolisesti tekemään maaleja kaikilla hyökkäystyypeillä (34% hidas, 31% nopea, 33% erikoistilanne), mutta myös sen, että muut olivat muilla maalintekotavoilla heikkoja.</p>
<p>Tuossa 2-1 maalissa kannattaa myös huomioida, että Forssell oli siinä myös oleellisella tavalla mukana tekemällä tilaa Tainiolle ja Lodille, kun hän houkutteli KuPSin keskushyökkääjän pois pelipaikaltaan. Tämän liikkeen huomasivat sekä Heikkilä että Tainio. Tainion saadessa pallon kaikki huomio puolustuspäässä oli Tainiossa, ja Lodille jäi aikaa ja tilaa maalintekoon. Kandji piti leveyden, jolloin laitapakki joutui pitämään häntä. Toiselle topparille jäi epäkiitollinen asema olla väärällä puolella Lodia, ja kaiken lisäksi liian kaukana hänestä.</p>
<p>Kandji teki tilan Lodille. Forssell teki tilan Tainiolle. Schüller teki tilaa Heikkilälle.</p>
<p>Alkutilanteessa KuPS:n 4-4-1-1 oli hyvin sijoittunut ja linjat kunnossa, mutta lopussa lähes kaikki puolustavat pelaajat olivat samassa nipussa Tainion kimpussa. Myös 1-1 maalissa KuPSin puolustajat päätyivät samankaltaiseen sekasortoon. Lisäksi toisessa maalissa 4-4-1-1 ryhmityksessä KuPSin kärkipelaajat eivät pystyneet pitämään sivuttaissuuntaista liikettä kurissa, osittain juuri Pekosen valitsemasta puolustusryhmityksestä johtuen. Kenties suurimman virheen KuPSissa kuitenkin teki toinen toppari, joka lähti Forssellin perään.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
